%& --translate-file=cp1250pl
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[left=1.25in,right=1.25in,top=1.25in,bottom=1.25in,dvips]{geometry}


\usepackage{polski}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{amsthm,amsmath,amsfonts,amssymb}

\usepackage{verbatim}

\usepackage{color}
\usepackage{alltt}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\lstset{language=C++,
tabsize=1,
basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
frame=shadowbox,
breaklines=true,
showstringspaces=false}

\author{Marcin Horoszko, Radosław Głombiowski, Jacek Dermont}
\title{Dokumentacja do zadania 1.3}

\newtheorem{tw}{Część}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defi}[tw]{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Zadanie 1.3}
Ustalić naturalną k$_{max}$. Wczytać k $\varepsilon$ \{1,2,...,k$_{max}$\} oraz różne węzły $x_1,x_2,...,x_n$ gdzie
n = 3k. Następnie wczytać 2 komplety wartości $A_1,A_2,...,A_n$ i $B_1,B_2,...,B_k$. Wyznaczyć w postaci Newtona wielomian
interpolacyjny Hermite'a $W$ = $W(x)$ stopnia co najwyżej (4k - 1) spełniający warunki: $W(x_i)$ = $A_i$ dla i = 1,2,...,n oraz
$W'(x_{3i})$ = $B_i$ dla i = 1,2,...,k. Wynik przedstawić również w postaci ogólnej.

\section{Podstawowe pojęcia}
\begin{defi}[Wielomian interpolacyjny Hermite'a funkcji $f$]
Wielomian $W$ stopnia co najwyżej $n$, nazywamy wielomianem interpolacyjnym Hermite'a funkcji $f$,
jeśli w każdym $n$--krotnym węźle $x_k$ spełnia równania:
$$W(x_k) = f(x_k),\ W'(x_k) = f'(x_k),\ \ldots\ ,\  W^{(n-1)}(x_k)=f^{(n-1)}(x_k).$$
\end{defi}
\vspace{0.1cm}
\begin{defi}[różnica dzielona]
Dla parami różnych liczb $x_0,\ldots,x_n$ {\bf różnice dzielone} funkcji $f$ są określone
w następujący sposób:
$$f[x_i] = f(x_i),$$
$$f[x_i,\ldots,x_i+k] = \frac{f[x_i,\ldots,x_{i+k-1}]-f[x_{i+1},\ldots,x_{i+k}]}{x_i - x_{i+k}}$$
\end{defi}
\vspace{0.1cm}

Korzystając z powyższych wzorów, możemy wyliczyć różnicę dzieloną dla dowolnych $x_0,\ldots,x_n$.

\section{Metoda numeryczna}
Posiadając wezły $x_1,x_2,...,x_n$, komplety wartości $A_1,A_2,...,A_n$ i $B_1,B_2,...,B_k$, możemy wyznaczyć wielomian interpolacyjny
Hermite'a w postacji Newtona. 
\begin{itemize}
\item tworzymy tablicę różnic dzielonych o wielkości n+k (co trzeci węzeł będzie się powtarzał)
\item dla powtarzających się wezłów, różnica dzielona wyjdzie $\frac00$; wtedy zastępujemy ją przez $W'(x_{3i})$=$B_i$
\item pierwszy wiersz będzie zawierać współczynniki dla wielomianu interpolacyjnego; oznaczmy przez $a_0,...,a_{n-1}$
\item wielomian (w postaci Newtona) otrzymamy zgodnie ze wzorem: \\* $W(x)$ = $a_0 + a_1(x-x_1) + ... + a_{n-1}(x-x_n)$
\item wymnażamy wielomian w postaci Newtona i otrzymujemy wielomian w postaci ogólnej
\end{itemize}

\section{Opis programu}
Program został w całości napisany w języku $C++.$
\\\\
Wejście
\begin{itemize}
\item liczba całkowita k, w przedziale $1,...,k_{max}$ ($k_{max}$ ustalone, wynosi 5)
\item n (n=3k) liczb typu double, $\textbf{x}$, niepowtarzających się
\item n (n=3k) liczb typu double, $\textbf{A}$
\item k liczb typu double, $\textbf{B}$
\end{itemize}
\bigskip
Wyjście
\begin{itemize}
%\item współczynniki dla wielomianu interpolacyjnego,
\item wydruk wielomianu interpolacyjnego Hermite'a w postaci Newtona
\item wydruk wielomianu interpolacyjnego Hermite'a w postaci ogólnej
\end{itemize}
\bigskip
Struktura programu
\begin{itemize}
\item $main.cpp$ - główna część programu, pobiera dane od użytkownika, wywołuje funkcje liczące współczynniki
do wielomianów i generuje wyjście w postaci tychże wielomianów
\item $tablica.cpp$ - zawiera funkcje wyliczające współczynniki wielomianu interpolacyjnego Hermite'a
\item $drukuj.cpp$ - zawiera funkcje drukujące wielomiany
\end{itemize}

\section{Funkcje programu}
$tablica.cpp$ \\
Główna część roznice\_dzielone:
\lstinputlisting{tablica.cpp}
Funkcja ta zawiera trzy pętle for. Pierwsza służy do wypełnienia pierwszej kolumnej kompletem wartości A. Drugą pętla wypełnia drugą kolumnę
już za pomocą wzoru na różnice dzielone, przy czym wynik $\frac00$ zastępuje poprzez odpowiedni element B. Trzecia pętla wypełnia resztę
kolumn zgodnie ze wzorem na różnice dzielone.\\ 
$tablica.cpp$ zawiera również funkcję $wspolczynniki$, która kopiuje z tablicy pierwszy wiersz i go zwraca. \\ \\
$drukuj.cpp$ \\
Funkcja drukuj\_newton:
\lstinputlisting{drukuj_newton.cpp}
Funkcja przyjmuje współczynniki, tablicę x i rozmiar jako argumenty i drukuje wielomian iterpolacyjny Hermite'a w postaci Newtona. Odwołuje się
do funkcji pomocniczej $same\_zera$, która to sprawdza czy dalsze współczynniki są niezerowe (dzięki temu nie ma niepotrzebnego plusa na końcu). \\ \\
Najważniejsza część drukuj\_ogolna:
\lstinputlisting{drukuj_ogolna.cpp}
Podobnie jak drukuj\_newton, drukuj\_ogolna przyjmuje tablicę różnic dzielonych, tablicę x i rozmiar jako argumenty. Za pomocą odpowiednich pętli funkcja
ta wymnaża współczynniki i x'y, sumuje je i drukuje wielomian interpolacyjny Hermite'a w postaci ogólnej. Ta funkcja także odwołuje się do $same\_zera$. \\ \\
$main.cpp$ \\
Podstawa programu, inicjalizuje zmienne, pobiera dane od użytkownika, odwołuje się do innych funkcji i odwołuje się funkcji wypisujących wyjście na ekran.
Na końcu czyści niepotrzebną pamięć. \\
Część odpowiedzialna za pobieranie danych od użytkownika.
\lstinputlisting{main1.cpp}
Użytkownik kolejno podaje k z zakresu 1..KMAX (5), n (n=3k) \textbf{różnych} węzłów x, n wartości A i k wartości B. Za to odpowiedzialne są kolejne pętle for. Mimo, że tablica węzłów x
i tablica wartości A są wielkości 4k, użytkownik podaje tylko n (n=3k) danych. W tych pętlach co trzeci element automatycznie się powtarza. \\ \\
Część odwołująca się do wcześniej omówionych funkcji drukujących.
\lstinputlisting{main2.cpp}

\section{Przykładowe uruchomienia}
\end{document}
