%& --translate-file=cp1250pl
\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[left=1.25in,right=1.25in,top=1.25in,bottom=1.25in,dvips]{geometry}


\usepackage{polski}
\usepackage[OT4]{fontenc}
\usepackage{amsthm,amsmath,amsfonts,amssymb}

\usepackage{verbatim}

\usepackage{color}
\usepackage{alltt}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{url}
\usepackage{listings}
\lstset{language=C++,
tabsize=1,
basicstyle=\ttfamily\footnotesize,
frame=shadowbox,
breaklines=true,
showstringspaces=false}

\author{Marcin Horoszko, Radosław Głombiowski, Jacek Dermont}
\title{Dokumentacja do zadania 2.5}

\newtheorem{tw}{Część}[section]
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defi}[tw]{}

\begin{document}

\maketitle

\section{Zadanie 2.5}
Dla równania $f(x)$ = $0$, gdzie $f(x)$ = $lnx + x - 5$, wczytać a,b $\in$ $R$ takie, by 0 $<$ a $<$ b oraz $f(a)\cdot f(b)$ $<$ 0. Następnie,
dopóki ``użytkownik się nie znudzi'', wczytywać wartość 0 $<$ $\epsilon$ $<$ 1 i metodą połowienia na $[$a,b$]$ przybliżyć z dokładnością $\epsilon$
rozwiązanie tego równania. Rozwiązanie to przybliżyć również metodą Newtona z $x_0$ = a, przy czym $x_k$ będzie dobrym przybliżeniem, gdy 
$|x_k-x_{k-1}|\leqslant\epsilon$. Porównać ilość kroków wykonanych metodą połowienia i metodą Newtona.

\section{Podstawowe pojęcia}
\begin{defi}[Metoda połowienia (równego podziału, bisekcji)]
Jedna z metod rozwiązywania równań nieliniowych. Opiera się ona na twierdzeniu Bolzano-Cauchy'ego: \emph{Jeżeli funkcja ciągła $f(x)$ ma na końcach przedziału
domkniętego wartości różnych znaków, to wewnątrz tego przedziału, istnieje co najmniej jeden pierwiastek równania $f(x)=0$.}. Przebieg metody: \\
Wybieramy przybliżenie $\epsilon$ (np. $\epsilon$ = 0.001). \\
1. Sprawdzamy czy dla $c=\frac{a+b}{2}$ $f(c)=0$. Jeśli tak, to kończymy, a $c$ jest pierwiastkiem funkcji. \\
2. Jeżeli nie, dzielimy przedział na połowy $[a,c] [c,b]$. Jeżeli $f(a)\cdot f(c)$ $<$ 0 to $b = c$, w przeciwnym przypadku $a = c$. \\
3. Powtarzamy proces, dopóki odległość między $a$ i $b$ nie będzie mniejsza lub równa przybliżeniu $\epsilon$. Zarówno a i b będą pierwiastkami spełniającymi
zadane przybliżenie.
\end{defi}
\begin{defi}[Metoda Newtona]
Iteracyjny algorytm wyznaczania przybliżonej wartości pierwiastka funkcji. Można ją zastosować, gdy w przedziale $[a,b]$ funkcja jest ciągła, $f(a)\cdot f(b)$ $<$ 0
oraz pierwsza i druga pochodna funkcji mają stały znak na tym przedziale. Przebieg metody: \\
Wybieramy przybliżenie $\epsilon$ (np. $\epsilon$ = 0.001) oraz wyliczamy pochodną $f'(x)$. \\
1. $x_0$ = $a$ \\
2. Kolejny k-ty x wyliczamy ze wzoru: $x_{k+1}$ = $x_k$-$\frac{f(x_k)}{f'(x_k)}$. \\
3. Powtarzamy 2. punkt dopóki $|x_{k+1} - x_k| \leqslant \epsilon$. $x_{k+1}$ jest szukanym pierwiastkiem spełniającym zadane przybliżenie. \\
Przy spełnionych założeniach błąd przybliżenia maleje kwadratowo. Jednakże, jeśli punkt startowy jest daleko od pierwiastka, metoda Newtona może być rozbieżna i w
konsekwencji działać w ``nieskończoność''. W tym wypadku należy się zabepieczyć, np. poprzez ustalenie maksymalnej ilości iteracji.
\end{defi}

\section{Metoda numeryczna}
Posiadając a, b (0$<$a$<$b i $f(a)\cdot f(b)$ $<$0) oraz $\epsilon$ (0$<\epsilon<$1) możemy przybliżyć wartość pierwiastka $f(x)$ = $lnx + x - 5$ powyższymi
metodami.\\
Dla metody połowienia$^*$:
\begin{itemize}
\item $i$ = 0 (ilość kroków)
\item tworzymy pętlę \textbf{while}, której warunkiem działania jest $|a-b|>\epsilon$:
\begin{itemize}
\item $i++$
\item c = $\frac{a+b}{2}$
\item jeśli $f(a)\cdot f(c)$ $<$ $0$, to b = c
\item w przeciwnym przypadku a = c
\end{itemize}
\item zmienna $c$ to zadane przybliżenie
\item zmienna $i$ to ilość wykonanych kroków
\end{itemize}
\small $^*$ ponieważ dla równania w zadaniu $x$ jest niewymierne, omijamy sprawdzanie $f(c) == 0$ \\ \\
\normalsize Dla metody Newtona:
\begin{itemize}
\item definiujemy pochodną $f'(x)$ = $\frac{1}{x}+1$
\item $j$ = 0 (ilość kroków)
\item $x_0$ = a
\item tworzymy nie kończącą się pętlę \textbf{while}:
\begin{itemize}
\item $j++$
\item $x_1$ = $x_0-\frac{f(x_0)}{f'(x_0)}$
\item jeśli $|x_0-x_1|\leqslant\epsilon$, to przerywamy \textbf{pętlę}
\item jeśli $j == 100$, to przerywamy \textbf{pętlę}
\item $x_0$ = $x_1$
\end{itemize}
\item jeśli $j < 100$, zmienna $x_1$ jest naszym szukanym przybliżeniem
\item jeśli $j == 100$, metoda Newtona jest w tym przypadku rozbieżna; nie otrzymaliśmy założonego przybliżenia
\item zmienna $j$ to ilość wykonanych kroków
\end{itemize}

\section{Opis programu}
Program został w całości napisany w języku $C.$
\\\\
Wejście
\begin{itemize}
\item $a$, liczba typu double, taka że $a>0$; jeśli $a\leqslant 0$, to program zapyta ponownie
\item $b$, liczba typu double, taka że $b>a$; jeśli $b\leqslant a$, to program zapyta ponownie \
jeśli $f(a)\cdot f(b)$ $<$ 0, to program ponownie zapyta o $a$ i $b$
\item $\epsilon$, liczba typu double, taka że $0<\epsilon<1$, podawana w nieskończonej pętli dopóki użytkownik ``się nie znudzi'';
 jeśli $\epsilon$ jest spoza przedziału $[0,1]$, program zapyta ponownie
\end{itemize}
\bigskip
Wyjście
\begin{itemize}
\item $c$, liczba typu double, pierwiastek funkcji o przybliżeniu $\epsilon$
\item $i$, liczba całkowita, ilość kroków wykonanych za pomocą metody połowień
\item $x_1$, liczba typu double, pierwiastek funkcji o przybliżeniu $\epsilon$ $^*$
\item $j$, liczba całkowita, ilość kroków wykonanych za pomocą metody Newtona $^*$
\end{itemize}
\small $^*$ jeśli $j == 100$ to $x_1$ nie jest pierwiastkiem, bo metoda Newtona stała się rozbieżna \ \\ \\
\normalsize
Program składa się tylko z jednego pliku $main.cpp$. Zawiera wszystkie potrzebne funkcje.
\end{document}